\subsection{Seleção das Fontes de Dados}

A seleção das fontes de dados foi conduzida por meio de uma busca exploratória em mecanismos de pesquisa, repositórios públicos e documentações oficiais relacionadas à segurança cibernética e vulnerabilidades de software. O objetivo foi identificar bases públicas capazes de fornecer informações complementares sobre identificação de vulnerabilidades, severidade, exploração conhecida, fraquezas de software e pacotes afetados, passíveis de integração por meio de identificadores compartilhados.

As fontes candidatas foram avaliadas quanto à disponibilidade pública dos dados, documentação técnica, forma de acesso (APIs, feeds, arquivos ou repositórios Git), frequência de atualização, granularidade das informações, restrições de licenciamento e potencial de reutilização em pesquisas acadêmicas. Foram consideradas apenas bases que disponibilizassem acesso aberto aos metadados e permitissem integração com outras fontes utilizando identificadores padronizados, principalmente o CVE-ID.

Ao final do processo, foram identificadas inicialmente 30 bases públicas, das quais 10 foram analisadas tecnicamente e 7 selecionadas para análise comparativa. A versão atual do dataset integra quatro fontes públicas complementares. O CISA Known Exploited Vulnerabilities (KEV) é acessado por meio de um \textit{JSON Feed} e fornece informações sobre exploração conhecida, data de inclusão, ação recomendada e prazo de mitigação. O CVE List V5, disponibilizado em um repositório Git, fornece o registro canônico de CVEs, incluindo descrições, produtos afetados e referências. A National Vulnerability Database (NVD) é acessada por meio de uma API REST e disponibiliza métricas CVSS, classificações CWE, identificadores CPE, métricas de severidade e metadados técnicos. Por fim, a GitHub Advisory Database, também disponibilizada em um repositório Git, fornece informações sobre pacotes afetados, ecossistemas, versões vulneráveis e corrigidas, além dos respectivos \textit{security advisories}.