\subsection{Posicionamento, contribuição e lacunas atendidas pela implementação}

A revisão apresentada evidencia que os trabalhos existentes convergem para um objetivo comum: produzir melhores mecanismos de análise, predição e priorização de vulnerabilidades a partir da combinação de diferentes informações públicas. Entretanto, também demonstra que nenhuma fonte individual reúne todas as dimensões necessárias para esse tipo de análise e que a integração entre bases heterogêneas permanece um desafio técnico e científico relevante.

Nesse contexto, este trabalho posiciona-se como uma proposta de integração reprodutível de dados públicos de vulnerabilidades, com foco na preservação da proveniência, na coleta automatizada de múltiplas fontes e na preparação de uma base que possa servir de fundamento para estudos futuros sobre exploração ativa, análise de risco e priorização de remediação.

O pipeline contempla fontes com diferentes formas de acesso e organização: download de feed público, consumo de arquivo bulk, API paginada e leitura de repositório local clonado. A extração da CISA KEV captura vulnerabilidades com exploração conhecida; a CVE List V5 fornece registros canônicos em formato bruto; a NVD adiciona enriquecimento técnico, como CVSS, CWE, referências e metadados estruturados; e o GitHub Advisory Database contribui com uma visão orientada a ecossistemas de software, pacotes, versões vulneráveis e versões corrigidas \cite{cisa_kev_catalog,cve_program_overview,nvd_home,first_cvss,mitre_cwe,github_advisory_database_docs,github_advisory_database_repo}.

O principal diferencial da proposta está em tratar a heterogeneidade dessas fontes como parte central do problema de pesquisa. Em vez de produzir apenas uma coleção de registros, o trabalho busca preservar os dados originais, registrar metadados de execução, manter a proveniência de cada informação e preparar uma estrutura capaz de evoluir para camadas posteriores de normalização e consolidação.

Nesse processo, a utilização do DuckDB desempenha papel importante na inspeção e caracterização dos dados coletados, permitindo compreender seus schemas, níveis de completude e diferenças estruturais antes da construção de um modelo analítico unificado. Essa abordagem é compatível com arquiteturas de lakehouse baseadas em camadas Bronze, Silver e Gold, nas quais os dados evoluem progressivamente desde sua forma bruta até conjuntos refinados para consumo analítico \cite{duckdb_why_duckdb,raasveldt2019_duckdb}.

Assim, a principal contribuição do pipeline final consiste em estabelecer uma base técnica reprodutível para integração de múltiplas fontes públicas de vulnerabilidades. Embora o projeto ainda represente uma etapa inicial dessa arquitetura, ele fornece uma fundação consistente para futuras evoluções envolvendo normalização, enriquecimento, integração semântica e construção de datasets analíticos voltados à pesquisa em segurança cibernética.

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \caption{Lacunas das fontes existentes e resposta da implementação}
    \label{tab:lacunas-resposta-implementacao}
    \small
    \renewcommand{\arraystretch}{1.15}
    \resizebox{\textwidth}{!}{%
        \begin{tabular}{|>{\raggedright\arraybackslash}p{3.0cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{3.1cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{3.7cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{3.2cm}|}
            \hline
            \textbf{Lacuna observada}                & \textbf{Consequência para pesquisa}                        & \textbf{Resposta atual do repositório}                    & \textbf{Evolução necessária}                                                                 \\
            \hline
            Fontes usam modelos de dados diferentes  & Dificulta comparação e fusão                               & Extratores separados por fonte e inspeção de schemas      & Criar camada Silver com modelo canônico                                                      \\
            \hline
            CVSS não representa risco completo       & Priorização pode ser enviesada                             & NVD coleta CVSS, KEV coleta exploração conhecida          & Integrar EPSS e Exploit-DB                                                                   \\
            \hline
            Bases têm granularidades diferentes      & CVE, pacote, CPE e advisory não se alinham automaticamente & GitHub Advisory extrai pacotes, ranges e CVEs associados  & Integrar OSV e resolver entidades entre CVE/\allowbreak GHSA/\allowbreak OSV/\allowbreak CPE \\
            \hline
            APIs têm limites e instabilidade         & Coletas longas podem falhar                                & NVD possui rate limiting, retries e checkpointing         & Generalizar mecanismo para demais APIs                                                       \\
            \hline
            Dados mudam ao longo do tempo            & Estudos podem ser irreprodutíveis                          & Metadados de execução e outputs datados                   & Versionamento formal de snapshots                                                            \\
            \hline
            README descreve arquitetura aspiracional & Risco de superestimar maturidade                           & Implementação real é Bronze/profiling                     & Alinhar documentação ao estágio atual                                                        \\
            \hline
            Ausência de Silver/Gold                  & Ainda não há dataset analítico final                       & Bronze e schema reconnaissance parcialmente implementados & Criar transformações, testes e notebooks                                                     \\
            \hline
        \end{tabular}%
    }

    \vspace{0.2cm}
    \footnotesize
    \textit{Fonte: elaboração própria, com base no estado atual da implementação e na documentação das fontes públicas analisadas \cite{databricks_medallion_architecture,jiang_2021_data_inconsistency,allodi_massacci_2014_cvss_exploits,first_epss}.}

\end{table}

Dessa forma, o trabalho deve ser compreendido como a etapa inicial de um data lake de vulnerabilidades. Demonstrando a viabilidade da integração entre diferentes fontes públicas, preservando sua proveniência e suas características estruturais, ao mesmo tempo em que estabelece a base necessária para futuras camadas de transformação e análise. Espera-se que essa infraestrutura possibilite estudos mais abrangentes sobre severidade, exploração, ecossistemas de software, evolução temporal das vulnerabilidades e priorização de remediação.
