\section{Introdução}
Os sistemas computacionais tornaram-se parte essencial da infraestrutura que sustenta atividades econômicas, governamentais e sociais. Serviços financeiros, plataformas de comunicação, sistemas industriais, aplicações em nuvem e dispositivos conectados dependem continuamente de software para armazenar, processar e disponibilizar informações. Nesse cenário, garantir a disponibilidade, a integridade e a confidencialidade desses sistemas tornou-se um requisito fundamental para organizações públicas e privadas.

Entretanto, a crescente complexidade dos softwares e de seus ecossistemas torna inevitável a existência de vulnerabilidades. Erros de implementação, falhas de projeto, configurações inadequadas e problemas em componentes de terceiros podem introduzir fraquezas que, quando exploradas por agentes maliciosos, comprometem sistemas, interrompem serviços e expõem informações sensíveis. O aumento contínuo do número de vulnerabilidades divulgadas anualmente amplia esse desafio e dificulta sua gestão por equipes de segurança.

Embora a correção de vulnerabilidades seja uma das principais estratégias para reduzir a superfície de ataque, organizações frequentemente lidam com milhares de vulnerabilidades simultaneamente, tornando inviável a remediação imediata de todas elas. Dessa forma, torna-se necessário estabelecer mecanismos capazes de identificar quais vulnerabilidades representam maior risco e devem ser tratadas prioritariamente.

Tradicionalmente, essa priorização baseia-se em métricas como o Common Vulnerability Scoring System (CVSS), amplamente utilizado para estimar a severidade técnica de uma vulnerabilidade. Entretanto, diversos estudos mostram que severidade não é equivalente à probabilidade de exploração ou ao risco operacional. Fatores como a existência de exploits públicos, evidências de exploração ativa, contexto do software afetado e indicadores provenientes de fontes de inteligência de ameaças influenciam significativamente o risco real associado a uma vulnerabilidade.

Nesse contexto, abordagens baseadas em análise de dados e aprendizado de máquina têm sido empregadas para apoiar a predição de exploração e a priorização de remediação. Contudo, a qualidade desses modelos depende diretamente da disponibilidade de conjuntos de dados abrangentes, atualizados e capazes de reunir informações provenientes de diferentes fontes de inteligência de vulnerabilidades. Embora diversas bases públicas disponibilizem dados relevantes, essas informações encontram-se distribuídas entre múltiplas plataformas, utilizando diferentes modelos de dados, identificadores, níveis de granularidade e mecanismos de atualização, dificultando sua utilização de forma integrada.

Diante desse cenário, este trabalho apresenta a construção de um dataset integrado de inteligência de vulnerabilidades, desenvolvido a partir da coleta, transformação, normalização e integração de dados provenientes de múltiplas fontes públicas. O objetivo é disponibilizar uma base estruturada que apoie pesquisas sobre predição de exploração ativa, priorização de remediação e outras aplicações relacionadas à análise de risco em segurança cibernética. Além de descrever a metodologia de construção do dataset, o artigo apresenta uma caracterização das fontes utilizadas, discute desafios relacionados à integração e qualidade dos dados e destaca o potencial de reutilização do conjunto de dados em pesquisas acadêmicas e aplicações industriais.
